% !TEX root = ../main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}
%% Wykres zrobić na zasadzie 3 metody per dataset
\begin{document}
    \subsection{Zastosowane metryki}
    \subsubsection{Accuracy}
    Metryka jest wyliczona ze wzoru \ref{eq:acc}. Funkcja $\mathbf{1}$ zwraca wartość 1, jeżeli $y^{true}_i$ jest równe $y^{pred}_i$, gdzie $y^{true}_i$ jest prawdziwą klasą dla próbki $i$, natomiast $y^{true}_i$ jest klasą wypredykowaną przez algorytm. Skuteczność określa procent poprawnie zaklasyfikowanych próbek przez algorytm względem całego zbioru danych. Jej główną wadą jest wrażliwość na niezbalansowanie liczby klas w badanym zbiorze. Oznacza to możliwość zaistnienia sytuacji, w której, posiadając 99 próbek klasy 0 oraz 1 próbkę klasy 1, oraz klasyfikując każdą z próbek jako przynależną do klasy 0, zostaje zwrócona wartość 99\%, co jest wysoką skutecznością. Z tego powodu stosowane są także metryki przedstawione poniżej.

    \begin{equation}
        \label{eq:acc}
        accuracy = \sum^N_{i=1}\mathbf{1}_{y^{true}_i = y^{pred}_i}
    \end{equation}

    \subsubsection{Precision oraz Recall}
    Jednymi z podstawowych metryk będącymi niewrażliwymi na liczebność każdej z klas w zbiorze danych jest \textit{Precision} oraz \textit{Recall}. Obie metryki są opisane wzorami \ref{eq:prec} oraz \ref{eq:rec}, przy czym:
    \begin{itemize}
        \item true positives - liczba przykładów poprawnie zaklasyfikowanych jako pozytywne, czyli predykowana klasa to 1, gdzie prawdziwa klasa to również 1,
        \item false positives - liczba przykładów niepoprawnie zaklasyfikowanych jako pozytywne, czyli predykowana klasa to 1, gdzie prawdziwa klasa to 0,
        \item false negatives - liczba przykładów niepoprawnie zaklasyfikowanych jako negatywne, czyli predykowana klasa to 0, gdzie prawdziwa klasa to 1.
    \end{itemize}
    \textit{Precision} określa nam liczbę poprawnie zaklasyfikowanych próbek w zbiorze przykładów, dla których została przydzielona okreslona klasa. \textit{Recall} natomiast mówi o liczbie przykładów poprawnie zaklasyfikowanych w całym zbiorze próbek danej klasy. Stosowanie obu metryk i stopień ich ważności jest zależny od zadania, w których są stosowane, to jest dla zadania predykcji, czy chory pacjent w szpitalu musi zostać poddany operacji, ważniejsza jest wysoka wartości \textit{recall}, aby uniknąć sytuacji, w której zdrowy pacjent został poddany operacji. W przypadku zadania detekcji obiektów potencjalnie należąych do danej klasy na obrazie ważniejszą metryką jest \textit{precision}. W takim zadaniu ważniejsze jest znalezienie jak największej liczby takich obiektów, aby móc następnie przefiltrować je przy okreslonych założeniach.
    \begin{equation}
        \label{eq:prec}
        precision = \frac{\text{true positives}}{\text{true positives} + \text{false positives}}
    \end{equation}

    \begin{equation}
        \label{eq:rec}
        recall = \frac{\text{true positives}}{\text{true positives} + \text{false negatives}}
    \end{equation}

    \subsubsection{F1 Score}
    Kolejną metryką jest \textit{f1 score} wykorzystującą wartości \textit{precision} oraz \textit{recall} według wzoru \ref{eq:f1}. Pozwala ona na mierzenie balansu między obiema metrykami. Jest to szczególnie przydatne w sytacji, gdy w zbiorze występuje niezbalansowana liczebność klas, natomiast ze względu na rodzaj zadania klasyfikacji najważniejsza jest skuteczność algorytmu.

    \begin{equation}
        \label{eq:f1}
        f1 = 2 \cdot \frac{\text{precision} \cdot \text{recall}}{\text{precision} + \text{recall}}
    \end{equation}

    \subsubsection{Confusion Matrix}
    Ostatnią z zastosowanych metryk jest \textit{confusion matrix}. Jest to macierz, w której na każdą kolumnę oraz wiersz przypadka pojedyncza klasa ze zbioru dostępnych klas, przy czym wiersz reprezentuje prawdziwe klasy dla danego przykładu, natomiast kolumna predykowane klasy. W macierzy zliczane są wystąpienia par (predykowana klasa, prawdziwa klasa). W ten sposób można określić, dla jakich par najczęściej występuje pomyłka i predykcję, której klasy należy poprawić najbardziej. W dodatku taką macierz można znormalizować względem liczby predykowanych klas. W ten sposób można uzyskać macierz reprezentującą procentowy udział wystąpienia danej pary zamiast liczb, które mogą się różnić w zależności od liczebności zbioru danych.

    \subsubsection{Uwagi}
    W przypadku metryk \textit{precision}, \textit{recall} oraz \textit{f1} przedstawione są zazwyczaj dla klasyfikacji binarnej. W ten sposób łatwo jest zliczyć liczbę wystąpień zmiennych \text{true positives}, \text{true negatives} oraz \text{false negatives}. W sytuacji zadania klasyfikacji wieloklasowej, każda z metryk jest wyliczana na zasadzie przypisania wartości 1 dla klasy aktualnie rozważanej oraz 0 dla pozostałych. W ten sposób otrzymane metryki dla każdej z klasy są wykorzystywane do obliczenia średniej ważonej, gdzie wagą jest liczebność danej klasy w całym zbiorze danych.  

    \subsection{Opis procedury}
    W pierwszym z eksperymentów zbadano poprawność implementacji. W tym celu wykorzystanu wszystkie zbiory opisane w rozdziale \ref{sec:datasets}. Następnie wykorzystano zbiór $Wine$ dla zbadania wpływu zastosowania technik poprawy jakości klasyfikatora na wartości metryk. Dla każdego z eksperymentów do dyskretyzacji został wykorzystany algorytm k-średnich poza bazową implementacją oraz porównaniem różnych metod dyskretyzacji. Do podziału danych wykorzystano podstawową walidację krzyżową poza eksperymentem, w którym porównanu go z walidacją krzyżową.

    \subsection{Bazowa implementacja}
    Pierwszym z przeprowadzonych eksperymentów było sprawdzenie poprawności implementacji algorytmu Naiwnego Bayesa bez wykorzystywania technik dyskretyzacji czy podziału danych poza zwykłą walidacją krzyżową. Wyniki zostały przedstawione w tabeli \ref{tab:basic} oraz na rysunku \ref{fig:basic}.

    \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Tabela wyników otrzymanych w trakcie badania Naiwnego Bayesa na różnych zbiorach}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}YYYYY@{}}
            \hline\noalign{\smallskip}
            Zbiór danych & Accuracy (treningowy) & Accuracy (testowy) & F1 Score (treningowy) & F1 Score (testowy) \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
            \noalign{\smallskip}
            Iris & 0.3333 & 0.3333 & 0.1667 & 0.1667 \\
            Wine & 0.3471 & 0.3471 & 0.1788 & 0.1788 \\
            Glass & 0.3333 & 0.3333 & 0.1667 & 0.1667 \\
            Pima & 0.3816 & 0.3658 & 0.4507 & 0.4211 \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
        \end{tabularx}
        \label{tab:basic}
    \end{table}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{"figures/basic/all-all-F1 Score-bars"}
        \label{fig:basic}
        \caption{Wartość metryki F1 w zależności od użytego zbioru danych.}
    \end{figure}

    Można zauważyć zróżnicowane wyniki pomiędzy zbiorem $Pima$ a pozostałymi wynikami. Wynika to z faktu liczby dostępnych klas oraz dziedziną atrybutów, którą jest zbiór liczb rzeczywistych. To powoduje, że przy liczbie klas równej 2 dla tego zbioru przy dobry zbalansowaniu statystycznie zwracając losowo jedną z dwóch klas można osiągnąć  wynik blisko 50\% skuteczności. To dalej pozwala stwierdzić, że należy podjąć dalsze kroki dla osiągnięcia lepszych wynikow. Eksperyment pozwolił stwierdzić, że implementacja została wykonana poprawnie.

    \subsection{Metody dyskretyzacji}
    W następnym eksperymencie zbadano 3 metody dyskretyzacji danych przedstawionych w rozdziale \ref{sec:discretization}. Dla tych metod zbadano również wielkość podziału na określonym zbiorze, to jest ile koszyków oraz centroid należy użyć dla metod, aby osiągnąć jak najlepszy wynik. W tabeli \ref{tab:discretization} przedstawiono wyniki porównujący jakość metod dla podziału wielkości 6. Na rysunku \ref{fig:discretization} pokazano wartości metryki F1 dla każdej z metod. Wyniki przy badaniu odpowiedniego zakresu podziału danych przedstawiono w tabelach \ref{tab:fscore}.  Dla tabel także zwizualizowane wykres na rysunkach \ref{fig:curve}. Na końcu przedstawiono macierze konfuzji dla każdej metod na zbiorze testowym \ref{fig:conf}.


    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{"figures/discretization/all-all-F1 Score-bars"}
        \label{fig:discretization}
        \caption{Wartość metryki F1 w zależności od zastosowanej metody dyskretyzacji.}
    \end{figure}

    \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Tabela wyników otrzymanych w trakcie badania Naiwnego Bayesa przy zastosowaniu różnych metod dyskretyzacji.}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}YYYYY@{}}
            \hline\noalign{\smallskip}
            Zbiór danych & Accuracy (treningowy) & Accuracy (testowy) & F1 Score (treningowy) & F1 Score (testowy) \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
            \noalign{\smallskip}
            Algorytm k-średnich & 0.9810 & 0.7941 & 0.9814 & 0.8082 \\
            Histogram & 0.9797 & 0.8118 & 0.9801 & 0.8178 \\
            Równe obszary & 0.7013 & 0.5941 & 0.7385 & 0.5571 \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
        \end{tabularx}
        \label{tab:discretization}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
        \small
        \parbox{.325\linewidth}{
            \centering
            \caption{Wartości F1 dla algorytmu k-średnich.}
            \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}YYY@{}}
                \hline\noalign{\smallskip}
                Wielkość podziału & F1 Score (treningowy) & F1 Score (testowy) \\
                \noalign{\smallskip}
                \hline
                \noalign{\smallskip}
                1 & 0.3659 & 0.0879 \\
                2 & 0.9321 & 0.8705 \\
                3 & 0.9602 & 0.9000 \\
                4 & 0.9845 & 0.8840 \\
                5 & 0.9916 & 0.8742 \\
                6 & 0.9922 & 0.8771 \\
                7 & 0.9864 & 0.8475 \\
                8 & 0.9896 & 0.8270 \\
                9 & 0.9814 & 0.8082 \\
                \hline
            \end{tabularx} 
        }
        \hfill
        \parbox{.325\linewidth}{
            \centering
            \caption{Wartości F1 dla histogramu.}
            \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}YYY@{}}
                \hline\noalign{\smallskip}
                Wielkość podziału & F1 Score (treningowy) & F1 Score (testowy) \\
                \noalign{\smallskip}
                \hline
                \noalign{\smallskip}
                1 & 0.3659 & 0.0879 \\
                2 & 0.5144 & 0.2090 \\
                3 & 0.9187 & 0.8413 \\
                4 & 0.9741 & 0.8765 \\
                5 & 0.9751 & 0.9188 \\
                6 & 0.9800 & 0.8588 \\
                7 & 0.9780 & 0.8535 \\
                8 & 0.9782 & 0.8427 \\
                9 & 0.9801 & 0.8178 \\
                \hline
            \end{tabularx} 
        }
        \hfill
        \parbox{.325\linewidth}{
            \centering
            \caption{Wartości F1 przy podziale na równe przedziały.}
            \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}YYY@{}}
                \hline\noalign{\smallskip}
                Wielkość podziału & F1 Score (treningowy) & F1 Score (testowy) \\
                \noalign{\smallskip}
                \hline
                \noalign{\smallskip}
                1 & 0.3659 & 0.0879 \\
                2 & 0.9208 & 0.8595 \\
                3 & 0.9631 & 0.9236 \\
                4 & 0.8601 & 0.8418 \\
                5 & 0.8529 & 0.8300 \\
                6 & 0.8272 & 0.8063 \\
                7 & 0.7763 & 0.4641 \\
                8 & 0.6653 & 0.5858 \\
                9 & 0.7385 & 0.5571 \\
                \hline
            \end{tabularx} 
        }
        \label{tab:fscore}
    \end{table}

    \begin{figure}[H]
        \small
        \parbox{.325\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/discretization/Algorytm K-srednich-fscore-curve"}
            \caption{Wykres F1 w zależności od wielkości podziału.}
        }
        \hfill
        \parbox{.325\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/discretization/Histogram-fscore-curve"}
            \caption{Wykres F1 w zależności od wielkości podziału.}
        }
        \hfill
        \parbox{.325\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/discretization/Rowne Obszary-fscore-curve"}
            \caption{Wykres F1 w zależności od wielkości podziału.}
        }
        \label{fig:curve}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \small
        \parbox{.325\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/discretization/Algorytm K-srednich-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix dla k-średnich.}
        }
        \hfill
        \parbox{.325\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/discretization/Histogram-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix dla histogramu.}
        }
        \hfill
        \parbox{.325\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/discretization/Rowne Obszary-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix dla równego podziału.}
        }
        \label{fig:conf}
    \end{figure}

    Na podstawie wykresów można stwierdzić, że najlepszą metodą dyskretyzacji jest algorytm k-średnich, przy wykorzystaniu 3, 4 centroid. Dla każdej z metod podziału, najlepszą wielkością podziału są wartości pomiędzy 3 a 5.
    
    \subsection{Założenie o rozkładzie normalnym}
    Kolejnym ze sposób radzenia sobie z danymi ciągłymi w zbiorze danym jest stworzenie założenie o tym, że cechy pochodzą z rozkładu normalnego. W ten sposób powstaje modyfikacja dla wyliczenia prawdopodobieństwa danej wartości atrybutu pod warunkiem klasy w postaci wzoru \ref{eq:gaussian}. To pozwala uniknąć konieczności stosowania metody dyskretyzacji, zachowując przy tym wysoką jakość wyniku. Dla badania wyniki przedstawiono w tabeli \ref{tab:gaussian} oraz na rysunku \ref{fig:gaussian}. Stworzono także macierze konfuzji \ref{fig:normal-conf} dla predykcji na zbiorze testowym dla Naiwnego Bayesa z wykorzystaniem dyskretyzacji metodą algorytmu k-średnich przy 6 centroidach oraz dla Naiwnego Bayesa przy wykorzstaniu wspomnianego założenia.

    \begin{equation}
        \label{eq:gaussian}
        P(x_i = v | y = c) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma_c ^ 2}} \exp(- \frac{(v - \mu_c) ^ 2}{2 \sigma_c^2})
    \end{equation}

    \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Tabela wyników otrzymanych w trakcie badania założenia o rozkładzie normalnym.}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}YYYYY@{}}
            \hline\noalign{\smallskip}
            Zbiór danych & Accuracy (treningowy) & Accuracy (testowy) & F1 Score (treningowy) & F1 Score (testowy) \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
            \noalign{\smallskip}
            Bez założenia & 0.9817 & 0.9706 & 0.9819 & 0.9714 \\
            Z założeniem o rozkładzie normalnym & 0.9843 & 0.9529 & 0.9844 & 0.9532 \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
        \end{tabularx}
        \label{tab:gaussian}
    \end{table}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{"figures/normal/all-all-F1 Score-bars"}
        \label{fig:gaussian}
        \caption{Wartość metryki F1 w zależności od przyjętego założenia.}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \small
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/normal/Bez zalozenia-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix bez założenia o rozkładzie danych.}
        }
        \hfill
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/normal/Z zalozeniem o rozkladzie normalnym-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix dla założenia o rozkładzie danych.}
        }
        \label{fig:normal-conf}
    \end{figure}

    Na podstawie otrzymanych wyników można stwierdzić, że założenie o rozkładzie normalnym negatywnie wpłynęło na wyniki. Jednak pozwoliło to uninknąć konieczności stosowania metody dyskretyzacji danych, której parametry należy wyznaczyć empirycznie. Otrzymane rezultaty wynikają z faktu, że algorytm k-średnich dopasowuję centroid do dużych koncentracji wartości odległych od siebie. W ten sposób lepiej modeluje rozkład danych niż założenie o rozkładzie normalnym.

    \subsection{Wygładzanie danych}
    W tym eksperymencie zbadano wpływ wygładzania danych na wyniki. Wygładzanie danych oznacza dodanie wartości 1 do występowania z każdej z wartości wszystkich atrybutów, a także zwracanie wartości 1 w sytuacji, gdy taki atrybut w danych nie wystąpił. Pozwala to sytuacji, w której całe prawdopodobieństwo warunkowe danego atrybutu powoduje wyzerowanie prawdopodobieństwa przynależności wektora $\mathbf{x}$ do określonej klasy. W tabeli \ref{tab:smoothing} oraz na rysunku \ref{fig:smoothing} przedstawiono otrzymane wyniki. Dla każdej z możliwości przedstawiono także macierz konfuzji na rysunku \ref{fig:smoothing-conf}.

    \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Tabela wyników otrzymanych w trakcie badania wygładzania danych.}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}YYYYY@{}}
            \hline\noalign{\smallskip}
            Zbiór danych & Accuracy (treningowy) & Accuracy (testowy) & F1 Score (treningowy) & F1 Score (testowy) \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
            \noalign{\smallskip}
            Bez wygładzania & 0.9601 & 0.9000 & 0.9602 & 0.9000 \\
            Z wygładzaniem & 0.9510 & 0.9353 & 0.9515 & 0.9367 \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
        \end{tabularx}
        \label{tab:smoothing}
    \end{table}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{"figures/smoothing/all-all-F1 Score-bars"}
        \label{fig:smoothing}
        \caption{Wartość metryki F1 w zależności od przyjętego założenia.}
    \end{figure} 

    \begin{figure}[H]
        \small
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/smoothing/Bez wygladzania-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix bez wygładzania danych.}
        }
        \hfill
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/smoothing/Wygladzanie-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix z wygładzaniem danych.}
        }
        \label{fig:smoothing-conf}
    \end{figure}

    Na podstawie wyżej przedstawionych wyników, można stwierdzić, że wygładzanie danych pozytywnie wpłynęło na wyniki. Przyczyną jest możliwość nie wystąpienia danej klasy w zbiorze walidacyjnym przy walidacji krzyżowej. Wprowadzenie wygładzenia spowodowało, że te braki nie zerowały prawdopodobieństw przynależności do określonych klas. To dalej pozwoliło to uzyskanie lepszych wyników. 

    \subsection{Podział danych}
    W czasie badanie konkretnego zbioru może wystąpić sytuacja, że liczba próbek danej klasy jest na tyle mała, że może nie wystąpić w zbiorze treningowym, co dalej spowoduje błędną klasyfikację na zbiorze walidacyjnym. W tym celu wprowadzono stratyfikowaną (warstwową) metodę podziału danych, którą opisano w \ref{sec:validation}. W tabeli \ref{tab:datasplit} oraz na rysunku \ref{fig:datasplit} przedstawiono otrzymane wyniki w trakcie badania wpływu zastosowania stratyfikowanej walidacji krzyżowej. Dalej zwizualizowano na rysunku \ref{fig:datasplit-conf} wyniki otrzymane w postaci macierzy konfuzji. 

    \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Tabela wyników otrzymanych w trakcie badania wpływu zastosowania stratyfikowanej walidacji krzyżowej.}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}YYYYY@{}}
            \hline\noalign{\smallskip}
            Zbiór danych & Accuracy (treningowy) & Accuracy (testowy) & F1 Score (treningowy) & F1 Score (testowy) \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
            \noalign{\smallskip}
            Zwykły & 0.9817 & 0.9412 & 0.9819 & 0.9417 \\
            Stratyfikowany & 0.9831 & 0.9718 & 0.9831 & 0.9718 \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
        \end{tabularx}
        \label{tab:datasplit}
    \end{table}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{"figures/datasplit/all-all-F1 Score-bars"}
        \label{fig:datasplit}
        \caption{Wartość metryki F1 w zależności od zastosowanej walidacji.}
    \end{figure} 

    \begin{figure}[H]
        \small
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/datasplit/Zwykly-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix z użyciem zwykłej walidacji krzyżowej.}
        }
        \hfill
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/datasplit/Stratyfikowany-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix z użyciem stratyfikowanej walidacji krzyżowej.}
        }
        \label{fig:datasplit-conf}
    \end{figure}
    
    Na podstawie tabel stwierdzono, że zastosowanie stratyfikowanej walidacji krzyżowej znacząco wpłynęło na otrzymane wyniki. Może to być spowodowane faktem, że liczba klas w zbiorze jest niezbalansowana. Taka walidacja pozwoliła algorytmowi zobaczyć proporcjonalnie każdą z próbek w zbiorze treningowym oraz testowym, zwracającym wyważone prawdopodobieństwa dla określonego wektora cech.

    \subsection{Wyniki dla najlepszych parametrów na zbiorze $Wine$}
    W tym eksperymencie  zbadano dobór najlepszych parametrów na każdym ze zbiorów. W ten sposób sprawdzono, jaką poprawę otrzymano względem bazowej implementacji. W trakcie eksperymentów wykorzystano bazową implementację Naiwnego Bayesa z dyskretyzacją algorytmem k-średnich przy użyciu 6 centroid, a także wygładzaniem danych. Do walidacji użytu stratyfikowaną walidację krzyżową.

    \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Tabela wyników otrzymanych w trakcie badania Naiwnego Bayesa na różnych zbiorach}
        \begin{tabularx}{\linewidth}{@{}YYYYY@{}}
            \hline\noalign{\smallskip}
            Zbiór danych & Accuracy (treningowy) & Accuracy (testowy) & F1 Score (treningowy) & F1 Score (testowy) \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
            \noalign{\smallskip}
            Iris & 0.9719 & 0.9600 & 0.9720 & 0.9600 \\
            Wine & 0.9868 & 0.9718 & 0.9869 & 0.9725 \\
            Glass & 0.6514 & 0.5687 & 0.6788 & 0.6030 \\
            Pima & 0.7727 & 0.7591 & 0.7760 & 0.7616 \\
            \noalign{\smallskip}
            \hline
        \end{tabularx}
        \label{tab:final}
    \end{table}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{"figures/final/all-all-F1 Score-bars"}
        \label{fig:final}
        \caption{Wartość metryki F1 w zależności od użytego zbioru danych.}
    \end{figure}
    
    Na podstawie użytych danych można stwierdzić, że przy doborze takich parametrów otrzymano znaczącą poprawę. Niski wynik na zbiorze $Glass$ wynika z bardzo niezbalansowanego zbioru, a nawet braku jednej klasy. Natomiast w przypadku zbioru $Pima$ mógł wystąpić problem z dużą liczbą danych, które w dodatku przyjmują tylko wartości dyskretne. Co więcej, w tym zbiorze występuje bardzo duża liczba 0 oznaczających brak informacji, które mogły zaszumić zarówno metodę dyskretyzacji, jak i tablice prawdopodobieństw. Jednak badanie wykraczające poza sprawozdanie wykazało, że usunięcie tych wierszy nie spowodowało polepszenia wyniku.

    Poniżej przedstawiono także macierze konfuzji dla każdego ze zbiorów.

    \begin{figure}[H]
        \small
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/datasplit/Zwykly-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix z użyciem zwykłej walidacji krzyżowej.}
        }
        \hfill
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/datasplit/Stratyfikowany-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix z użyciem stratyfikowanej walidacji krzyżowej.}
        }
    \end{figure}
    

    \begin{figure}[H]
        \small
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/final/iris-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix dla zbioru $Iris$.}
        }
        \hfill
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/final/wine-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix dla zbioru $Wine$.}
        }
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \small
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/final/glass-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix dla zbioru $Glass$.}
        }
        \hfill
        \parbox{.49\linewidth}{
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{"figures/final/pima-test-conf-matrix"}
            \caption{Confusion matrix dla zbioru $Pima$.}
        }
    \end{figure}
    
\end{document}